\chapter{Números de Ramsey}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                           %%
%%  \input{aulas/07-1-numeros-ramsey-intro}  %%
%%                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{resumo-aula}{17}{10}{2012}

%\end{resumo-aula}

\section{Teoria de Ramsey}

Em~1927, Frank~Plumpton~Ramsey [1903 - 1930], lógico inglês, provou no
seu trabalho de teoria dos conjuntos o que se chama hoje de
\emph{Teorema de~Ramsey}, um teorema que abriu novas portas para o
estudo de combinatória. Atualmente, devido a vastas pesquisas sobre o
assunto, a área conhecida como \emph{Teoria de~Ramsey} é bem
estabelecida na matemática. Essa teoria procura encontrar
regularidades dentro de uma estrutura larga e caótica. Segundo as
palavras de Theodore~S.~Motzkin: ``A completa desordem é impossível.''

Neste capítulo, apresentaremos o Teorema~de~Ramsey e vários corolários.

\section{Teorema~de~Ramsey}

Vamos lembrar o \emph{Princípio da~Casa~dos~Pombos}: se
colocamos~\(n+1\) pombos em~\(n\) casas, então alguma casa vai receber
mais de um pombo. Embora simples, este princípio é uma poderosa
ferramenta para obter resultados de existência. O Teorema de~Ramsey
pode, a grosso modo, ser visto como uma generalização do princípio da
casa dos pombos.

  \begin{teorema}[Teorema de~Ramsey, versão para grafos]\label{ramseygrafos}
  Dados inteiros positivos~\(n\) e~\(m\), existe um inteiro
  positivo~\(N\) tal que, se~\(G\) é um grafo com pelo menos~\(N\)
  vértices, então~\(G\) contém uma cópia do grafo completo~\(K_n\) ou
  contém uma cópia do grafo vazio~\(\overline{K_m}\).
  \end{teorema}

Uma afirmação que descreve bem o Teorema de~Ramsey é a seguinte: Dados
inteiros positivos~\(n\) e~\(m\) existe um inteiro positivo~\(N\) tal
que, em qualquer conjunto de~\(N\) pessoas, sempre existem~\(n\)
pessoas que se conhecem mutuamente ou~\(m\) pessoas que se desconhecem
mutuamente.


O~\defi{número de~Ramsey}, denotado por~\(r(n,m)\), é o menor~\(N\)
que satisfaz a condição acima. Não é difícil ver que as seguintes
propriedades valem para~\(r(n,m)\).
\begin{enumerate}
\item Para todo inteiro positivo~\(n\), valem~\(r(n,1)=1\) e~\(r(n,2)=n\);
\item Para todo inteiro positivo~\(n\) e~\(m\), vale~\(r(n,m)=r(m,n)\).
\end{enumerate}

Uma outra forma de definir o número de~Ramsey é utilizando
colorações. Dado um inteiro positivo~\(k\), uma~\(k\)-coloração de um
grafo~\(G\) é uma função~\(c\: E(G)\to X\), onde~\(X\) é um conjunto
de cardinalidade~\(k\). Muitas vezes, vemos a coloração~\(c\) como a
partição~\(\{c^{-1}(x) : x \in X\}\) de~\(E(G)\) induzida pela
pré-imagem de~\(c\). Os elementos de~\(X\) são chamados~\defi{cores}
da coloração~\(c\).

Dada uma coloração~\(c\) de um grafo~\(G\), um subgrafo~\(H \subseteq G\) e uma
cor~\(i\), dizemos que~\(H\) é monocromático de cor~\(i\) se toda aresta de~\(H\)
possui cor~\(i\) em~\(G\).

Portanto~\(r(n,m)\) é o o menor inteiro positivo~\(p\) tal que para
toda \hbox{\(2\)-coloração} de~\(K_p\), digamos, em verde e azul, existe um
subgrafo~\(K_n\) monocromático de cor verde ou um subgrafo~\(K_m\)
monocromático de cor azul.

\begin{exercicio}
 Mostre que todo grafo com 6~vértices contém uma cópia de~\(K_3\) ou uma cópia
 de~\(\overline{K_3}\). Mostre que essa afirmação não vale para grafos
 com menos do que 6~vértices. Conclua que~\(r(3,3)=6\).
\end{exercicio}

O resultado a seguir  afirma que o número~\(r(n,m)\) está bem definido para todos inteiros
positivos~\(n\) e~\(m\).


\begin{teorema}
  Para todos inteiros positivos~\(m \geq 2\) e~\(n \geq 2\), existe~\(r(n,m)\) e
  \[
  r(n,m) \leq r(n-1,m) + r(n,m-1).
  \]
\end{teorema}

\begin{prova}
  Vamos provar por indução em~\(m+n\).

  Note que, para~\(n=1\) ou~\(n=2\), temos~\(r(1,m)=1\) e~\(r(2,m)=m\), para
  qualquer~\(m\).

  Suponha que~\(n \geq 3\) e~\(m \geq 3\), e que, para todos~\(n'\) e~\(m'\) tais
  que~\(n'+m' < n+m\), exista~\(r(n',m')\).

  Se~\(G\) é um grafo com~\(r(n-1,m) + r(n,m-1)\) vértices, então
  vamos mostrar que~\(G\) contém uma cópia do grafo completo~\(K_n\)
  ou contém uma cópia do grafo vazio~\(\overline{K_m}\). Pelo
  princípio da casa dos pombos, existe um vértice~\(v\) em~\(G\) tal
  que~\(d_G(v)\geq r(n-1,m)\) ou~\(d_{\overline{G}}(v)\geq r(n,m-1)\).

  Suponha que exista~\(v\) em~\(G\) tal que~\(d_G(v) \geq r(n-1,m)\). Seja~\(H=
  G[\adj(v)]\). Pela hipótese de indução,~\(H \supseteq K_{n-1}\) ou~\(H \supseteq
  \overline{K_m}\). No primeiro caso, basta tomar o~\(K_{n-1}\) em~\(H\) e
  a estrela com centro~\(v\). O segundo caso é óbvio.

  A demonstração para o caso em que existe~\(v\) tal que~\(d_{\overline{G}}(v) \geq
  r(n,m-1)\) é análoga, tomando~\(H=G[\adj_{\overline{G}}(v)]\).
\end{prova}

%DONE verificar referência do teorema abaixo. (parece ser~\cite{ErdosSzekeres35})
%De fato, é desse paper.
\begin{teorema}[\Erdos~\&~\Szekeres, 35~\cite{ErdosSzekeres35}]\label{es35}
  Para todos inteiros positivos~\(m\) e~\(n\), vale que
  \[
    r(n,m) \leq \binom{n+m-2}{n-1}.
  \]
\end{teorema}

\begin{prova}
  Vamos provar por indução em~\(n+m\).

  Já vimos que, para~\(n=1\) ou~\(n=2\), temos~\(r(1,m)=1\) e~\(r(2,m)=m\), para
  qualquer~\(m\).

  Suponha que~\(n \geq 3\) e~\(m \geq 3\), e que, para todos~\(n'\) e~\(m'\) tais
  que~\(n'+m' < n+m\), vale a desigualdade do enunciado.

  Em particular, vale que
  \[
    r(n-1,m) \leq \binom{n+m-3}{n-2}
    \quad\text{ e }\quad
    r(n,m-1) \leq \binom{n+m-3}{n-1}.
  \]

  É fácil ver que
  \[
    \binom{k}{p} = \binom{k-1}{p-1} + \binom{k-1}{p}.
  \]
  Logo,
  \begin{align*}
    r(n-1,m) + r(n,m-1)
    & \ligual
    \binom{n+m-3}{n-2} + \binom{n+m-3}{n-1}\\
    &\igual
    \binom{n+m-2}{n-1}.
  \end{align*}
\end{prova}

Um~\((n,m)\)-grafo de~Ramsey é um grafo com~\(r(n,m)-1\) vértices que não
contém~\(K_n\) e nem~\(\overline{K_m}\).

Não é difícil ver que~\(C_5\) é um~\((3,3)\)-grafo de~Ramsey; e o
Wagner~graph, que é o grafo~\(C_8\) com cordas ligando vértices
opostos é um~\((3,4)\)-grafo de~Ramsey. Observe que ambos os grafos
provam que~\(r(3,3)> 5\) e~\(r(3,4)> 8\).

Em geral, para mostrar o valor exato de~\(r(n,m)\), basta exibir um~\((n,m)\)-grafo
de~Ramsey com~\(r(n,m)-1\) vértices. Porém, é difícil explicitar um~\((n,m)\)-grafo
de~Ramsey para quaisquer~\(n\) e~\(m\).

Poucos valores de~\(r(n,m)\) são conhecidos. A tabela abaixo mostra
alguns deles ou os intervalos que os contêm. (Possivelmente alguns
dados podem estar desatualizados.)


\begin{center}
\tiny{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
  & 3& 4 & 5     & 6       & 7       & 8        & 9        & 10        \\ \hline
 3& 6& 9 & 14    & 18      & 23      & 28       & 36       & 40--42    \\ \hline
 4&  & 18& 25    & 36--41  & 49--61  & 58--84   & 73--115  & 92--149   \\ \hline
 5&  &   & 43--49& 58--87  & 80--143 & 101--216 & 126--316 & 144-442   \\ \hline
 6&  &   &       & 102--165& 113--298& 132--495 & 169--780 & 179--1171 \\ \hline
 7&  &   &       &         & 205--540& 217--1031& 241--1713& 289--2826 \\ \hline
 8&  &   &       &         &         & 282--1870& 317--3583& 331--6090 \\ \hline
 9&  &   &       &         &         &          & 565--6588& 581--12677\\ \hline
10&  &   &       &         &         &          &          & 798--23556\\ \hline
\end{tabular}
}

Valores de~\(r(n,m)\)
\end{center}
%DONE tabela de Ramsey mais completa
%DONE a fonte da tabela de Ramsey é a wiki, então requer checagem...

Um problema famoso relacionado ao Teorema de~Ramsey é determinar ou estimar o
número~\(r(n)=r(n,n)\). Já sabemos que~\(r(1)=1\),~\(r(2)=2\) e~\(r(3)=6\). É um bom
exercício provar que~\(r(4)=18\). Sabe-se somente que~\(43\le r(5)\le 49\).

Pelo Teorema~\ref{es35}, obtemos
\[
r(n)\le \binom{2n-2}{n-1}\le \frac{c}{\sqrt{n}}4^n
\]
para alguma constante~\(c>0\). [Para prova a última desigualdade, usar
o seguinte fato: $n! = \sqrt{2\pi}\,n^{n+1/2} e^{-n} e^{r_n}$, onde
$\frac{1}{12n +1} < r_n < \frac{1}{12n}$.]

\smallskip

A melhor estimativa inferior é devida a~Erd\H{o}s, que utilizou o que chamamos hoje de
\emph{método probabilístico}, um poderoso método que é utilizado fortemente em várias
pesquisas atuais. Já vimos o uso de tal método no capítulo anterior.

\begin{teorema}[\Erdos, 1947]\label{teo:7.4}
  Para todo inteiro positivo~\(n \geq 3\),
  \[
    r(n,n) > \left\lfloor 2^{n/2}\right\rfloor.
  \]
\end{teorema}

\begin{prova}
  Fixe um conjunto~\(V\) com cardinalidade~\(p = \left\lfloor 2^{n/2}\right\rfloor\),
  e considere~\(\mathcal{G}_p\) a classe de todos os grafos
  sobre~\(V\). Então~\(|\mathcal{G}_p| = 2^N\), onde ~\(N :=
  \binom{p}{2}\).

  Afirmamos que existe~\(G\in \mathcal{G}_p\) tal que~\(G \not\supseteq K_n\)
  e~\(G \not \supseteq \overline{K_n}\).

  Seja~\(\mathcal{H}_p\) a classe dos grafos de~\(\mathcal{G}_p\) que contêm~\(K_n\)
  como subgrafo. Para cada~\(S \subseteq V\), com~\(|S| = n\), o
  número de grafos em~\(\mathcal{G}_p\) nos quais~\(S\) induz um subgrafo
  completo~\(K_n\) é~\(2^{N-M}\), onde \(M := \binom{n}{2}\). Então
 % ~\(M := \binom{n}{2}\).
 %  Então~\(|\mathcal{G}_p| = 2^N\). Para cada~\(S \subseteq V\), com~\(|S| = n\), o
 %  número de grafos em~\(\mathcal{G}_p\) nos quais~\(S\) induz um subgrafo
 %  completo~\(K_n\) é~\(2^{N-M}\). Então
  \[
  |\mathcal{H}_p| \leq \binom{p}{n}2^{N-M} < \frac{p^n}{n!}2^{N-M}.
  \]

  Sabemos que~\(p \leq 2^{n/2}\).
  Logo, \(p^n\leq 2^{n^2/2}\).
  Para~\(n\geq 3\), temos~\(2^{n/2} < n!/2\). Assim
\begin{align*}
  \left(2^{n/2}\right)^{1/n} & \quad < \quad \left(\frac{1}{2}n!\right)^{1/n} \\
  2^{1/2}  & \quad < \quad  \left(\frac{1}{2}n!\right)^{1/n} \\
  2^{n/2}  & \quad < \quad
             \left(\frac{1}{2}n!\right)^{1/n}2^\frac{n-1}{2} \\
  2^{n^2/2} & \quad < \quad \left(\frac{1}{2}n!\right)2^M \\
\end{align*}
  Assim, temos que
  \[
  p^n \le 2^{n^2/2} < \left(\frac{1}{2}n!\right)2^M.
  \]
  Portanto,
  \[
  |\mathcal{H}_p| <
  p^n\frac{1}{n!}2^{N-M}<\left(\frac{1}{2}n!\right)2^M\frac{1}{n!}2^{N-M}=2^{N-1}.
  \]
  Seja~\(\mathcal{H}\) o conjunto dos grafos em~\(\mathcal{H}_p\) e seus
  complementos, isto é, o conjunto dos grafos que contêm~\(K_n\)
  ou~\(\overline{K_n}\). Como~\(|\mathcal{G}_p| = 2^N\)
  e~\(|\mathcal{H}|< 2 |\mathcal{H}_p| < 2^{N}\),
  temos que~\(\mathcal{H}\) é um subconjunto próprio de~\(\mathcal{G}_p\). Ou seja,
  existe~\(G\in \mathcal{G}_p \setminus \mathcal{H}\), como queríamos.
\end{prova}

%DONE citar artigo do Thomason
Thomason, em~1988~\cite{Thomason88}, provou que existe uma constante~\(c>0\) tal que
\[
  r(n+1) \leq (n+1)^{-1/2+c/\sqrt{\log (n+1)}}\binom{2n}{n}.
\]

Em 2009, Conlon~\cite{Conlon09} provou o seguinte resultado, que melhora sensivelmente o
resultado de Thomasson. Existe uma constante~\(c>0\) tal que
\[
  r(n+1) \leq n^{-c\log n/\log\log n}\,\binom{2n}{n}.
\]





Algumas conjecturas na Teoria de~Ramsey ainda estão em aberto.

\begin{conjectura}
Existe uma constante~\(k\) (talvez~\(k=1\)) tal que~\(r(n) = 2^{(k+O(1))n}\), para
todo~\(n\).
\end{conjectura}

\begin{conjectura}\label{conj:limrn}
O limite~\(\lim\limits_{n\to \infty}r(n)^{1/n}\) existe.
\end{conjectura}

Erd\H{o}s já sabia as seguintes estimativas em~1947, que provamos anteriormente
\[
\sqrt{2}\le \liminf_{n\to \infty}r(n)^{1/n}\le \limsup_{n\to \infty}r(n)^{1/n}\le 4.
\]
Assim, ele propôs no mesmo ano o problema de encontrar o limite, caso ele
exista. Erd\H{o}s ofereceu~100 dólares para quem resolver a
Conjectura~\ref{conj:limrn} e~250 dólares para quem conseguir calcular o limite, caso
exista.

\subsection{Teorema de~Ramsey com mais cores}

O Teorema de~Ramsey garante que ao colorirmos as arestas do grafo completo de
ordem~\(r(n,m)\) com duas cores, digamos azul e verde, existe um subgrafo completo
monocromático de cor verde de ordem~\(n\) ou de cor azul de ordem~\(m\). A seguir,
veremos que o Teorema de~Ramsey continua verdadeiro no caso em que temos mais do que
duas cores.

\begin{teorema}[Teorema de~Ramsey com~\(k\) cores]
Fixe~$k$ inteiros positivos quaisquer \(p_1,\ldots,p_k\).  Existe um inteiro
positivo~\(n\) tal que para toda \(k\)-coloração das arestas do grafo completo de
ordem~\(n\) existe um subgrafo completo de ordem~\(p_i\) monocromático de cor~\(i\),
para algum~\(1 \leq i \leq k\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja~\(r(p_1,\ldots,p_k)\) o menor~\(n\) que satisfaz o Teorema
de~Ramsey com~\(k\) cores. Por indução em~\(p_1+p_2+\ldots+p_k\),
mostremos que
\[
r(p_1,p_2,\ldots,p_k)\le 2+\sum_{1\le i \le k}{(r_i-1)},
\]
onde~\(r_i=r(p_1,\ldots,p_i-1,\ldots,p_k)\) para todo~\(1\le i\le k\).

Observe que, se existe~\(i\) tal que ~\(p_i=1\), então \hbox{\(r(p_1,p_2,\ldots,p_k)=1\).}

Suponha que todos os~\(p_i\)'s são maiores que~\(1\) e que a afirmação vale
para~\(p_1+p_2+\ldots+p_k-1\).

Seja~\(n=2+\sum_{1\le i \le k}{(r_i-1)}\). Fixe uma~\(k\)-coloração das arestas
de~\(K_n\) e~\(v\) um vértice de~\(K_n\). Pela escolha de~\(n\), existe~\(i\) tal que
o vértice~\(v\) possui pelo menos~\(r_i\) incidentes arestas de cor~\(i\). Considere
o grafo~\(G' = G - v\). Pela hipótese de indução, temos dois casos:
\begin{enumerate}
\item O grafo~\(G'\) contém uma cópia~\(K_{p_i-1}\) monocromática de
  cor~\(i\);
\item O grafo~\(G'\) contém uma cópia~\(K_{p_j}\) monocromática de
  cor~\(j \neq i\).
\end{enumerate}

No segundo caso, não há nada para fazer. Suponha então que não ocorreu o segundo
caso. Como~\(v\) possui pelo menos~\(r_i\) arestas de cor~\(i\) incidentes, temos
que~\(K_n\) possui um subgrafo~\(K_{p_i}\) monocromático da cor~\(i\), como
queríamos.
\end{prova}

\subsection{Teorema de~Ramsey para hipergrafos completos}

Estenderemos a versão de grafos do Teorema de~Ramsey para
hipergrafos. Um \emph{\(l\)-grafo} é um par de conjuntos~\(G=(V,E)\)
tal que~\(E\subset \binom{V}{l}=\{U\subset V:\ |U|=l\}\). Um
\emph{\(l\)-grafo completo} de ordem~\(n\), denotado
por~\(K_n^{(l)}\), é um~\(l\)-grafo de ordem~\(n\) e de
tamanho~\(\binom{n}{l}\).

\begin{lema}[Princípio da~Casa~dos~Pombos]\label{pcp}
Sejam~\(k,\ p_1,\ldots,\ p_k\) naturais. Se~\(\sum_{i=1}^k{(p_i-1)+1}\) objetos são
coloridos com~\(k\) cores, então existe pelo menos~\(p_i\)
objetos monocromáticos da cor~\(i\).
\end{lema}

\begin{prova}
Suponhamos que exista uma~\(k\)-coloração dos~\(\sum_{i=1}^k(p_i-1)+1\) objetos
tal que toda cor~\(i\) possui no máximo~\(p_i-1\) objetos coloridos com essa cor.
Neste caso, há no máximo~\(\sum_{i=1}^k{(p_i-1)}\) objetos, uma contradição.
\end{prova}

\begin{teorema}[Teorema de~Ramsey para hipergrafos]
Para todo inteiros positivos~\(p_1,\ldots,p_k\) existe um inteiro
positivo~\(n\) tal que para toda~\(k\)-coloração das arestas
do~\(l\)-grafo completo~\(K_n^{(l)}\) existe um
subgrafo~\(K_{p_i}^{(l)}\) monocromático da cor~\(i\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Mostremos, por indução dupla em~\(l\) e~\(p_1+\ldots+p_k\), que
\begin{equation}\label{desramsey}
R^{(l)}(p_1,p_2,\ldots,p_k)\le 1+ R^{(l-1)}(R_1,R_2,\ldots,R_k),
\end{equation}
onde~\(R_i = R^{(l)}(p_1,\ldots,p_i-1,\ldots,p_k)\).

Para~\(l=1\), temos, pelo Lema~\ref{pcp}, que~\(R^{(1)}(p_1,p_2,\ldots,p_k)\)
existe e é igual a~\(\sum_{i=1}^k{(p_i-1)+1}\).

Suponhamos que o teorema vale para um~\(k\)-coloração do~\((l-1)\)-grafo completo.
Mostremos, por indução em~\(p_1+\ldots+p_k\), que o teorema vale
para uma~\(k\)-coloração do~\(l\)-grafo completo.

Se algum~\(p_i\) é menor que~\(l\), então o grafo completo~\(K^{(l)}_{p_i}\) tem
cor~\(i\). Logo
\[
R^{(l)}(p_1,p_2,\ldots,p_k)=\min\{p_1,\ldots,p_k\}.
\]

Suponhamos que a desigualdade~(\ref{desramsey}) vale para~\(p_1+\ldots+p_k-1\).
Pela hipótese de indução (tanto a interna quanto a externa),~\(R_i\) existem,
para todo~\(1\le i\le k\).

Seja~\(n=1+ R^{(l-1)}(R_1,\ldots,R_k)\). Fixemos uma~\(k\)-coloração
das arestas de~\(K_n^{(l)}\) e~\(v\) vértice de~\(K_n^{(l)}\). Pela
escolha de~\(n\), temos que existe~\(i\) tal que o vértice~\(v\)
possui pelo menos~\(R_i\) arestas de cor~\(i\) incidentes. Temos dois
casos:
\begin{enumerate}
\item Existe um subgrafo~\(K^{(l)}_{p_i-1}\) tal que suas arestas tem cor~\(i\);
\item Existe um subgrafo~\(K^{(l)}_{p_j}\) com~\(j\neq i\) tal que
suas arestas possuem a cor~\(j\).
\end{enumerate}

Se ocorrer o segundo caso, não há nada para fazer. Suponhamos que
ocorreu o primeiro caso. Como~\(v\) possui~\(R_i\) arestas de
cor~\(i\) incidentes e não ocorreu o segundo caso, temos
que~\(K_n^{(l)}\) possui um subgrafo~\(K_{p_i}^{(l)}\) monocromático
da cor~\(i\).
\end{prova}

\section{Número de~Ramsey para grafos arbitrários}

Pela definição do número de~Ramsey~\(r(n,m)\), queremos encontrar
grafos com quantidade de vértices suficientemente grande para conter
uma cópia de~\(K_n\) ou~\(\overline{K_m}\). Podemos generalizar o
número de~Ramsey substituindo~\(K_n\) e~\(\overline{K_m}\) por dois
grafos~\(G_1\) e~\(G_2\) com~\(|V(G_1)|=n\) e~\(|V(G_2)|=m\). Neste
caso, definimos o número de~Ramsey generalizado.

\begin{definicao}
Sejam~\(n\) e~\(m\) inteiros positivos e~\(G_1\) e~\(G_2\) grafos com
ordem~\(n\) e~\(m\), respectivamente. O \emph{número de~Ramsey
  generalizado}~\(r(G_1,G_2)\) é o menor inteiro positivo~\(p\) tal
que qualquer grafo~\(G\) de ordem~\(p\) ontém uma cópia de~\(G_1\) ou
seu complemento contém uma cópia de~\(G_2\).
\end{definicao}

Claramente~\(r(n,m) = r(K_m,K_n)\). Ademais, para todo grafo~\(G_1\)
e~\(G_2\) com ordem~\(n\) e~\(m\), respectivamente,
vale~\(r(G_1,G_2)\le r(n,m)\). Isto mostra que~\(r(G_1,G_2)\) está bem
definido. Entretanto, pode ocorrer que~\(r(G_1,G_2)\) seja muito
menor que~\(r(n,m)\) se~\(G_1\) e~\(G_2\) forem `esparsos', isto é, a
ordem de~\(G_1\) e~\(G_2\) forem relativamente grande em relação às
suas quantidades de arestas.

Uma outra forma de definir o número de~Ramsey generalizado é
utilizando colorações. De fato, o número~\(r(G_1,G_2)\) é o menor
inteiro positivo~\(p\) tal que para toda~\(2\)-coloração das arestas
do grafo completo~\(K_p\) existe um subgrafo monocromático $G_i$ de
cor~\(i\).

Apresentaremos alguns resultados para grafos particulares.

\begin{teorema}[\Chvatal,77]\label{teo:7.5}
  Seja~\(T_m\) uma árvore qualquer de ordem~\(m\geq 1\) e seja~\(n\)
  um natural não nulo. Então
  \[
  r(T_m,K_n) = 1 + (m-1)(n-1).
  \]
\end{teorema}

\begin{prova}
  Considere~\(m>1\) e~\(n>1\), caso contrário o resultado é trivial. Considere~\(G =
  (n-1)K_{m-1} \) uma união disjunta de~\(n-1\) cópias de~\(K_{m-1}\).
  Note que~\(G\) tem~\((m-1)(n-1)\) vértices e não contém nem~\(T_m\)
  e nem~\(\overline{K_n}\). Isso mostra que~\(r(T_m,K_n)\ge
  1+(m-1)(n-1)\).

  Seja~\(G\) um grafo com~\(1 + (m-1)(n-1)\) vértices. Suponhamos
  que~\(G \not\supseteq \overline{K_n}\). Mostremos que~\(G\supseteq
  T_m\). Notemos que ~\(\alpha(G) \leq n-1\). Como~\(\chi(G) \geq
  \frac{|V(G)|}{\alpha(G)}\), vale
  \[
    \chi(G) \geq \frac{1+(m-1)(n-1)}{n-1} >  m-1.
  \]
  Portanto~\(\chi(G) \geq m\). Seja~\(G'\) um subgrafo de~\(G\) que é
  criticamente~\(m\)-cromático, isto é,~\(\chi(G') = m\)
  e~\(\chi(G'-v) = m-1\) para todo vértice~$v$. Neste caso~\(\delta(G') \geq m-1\)
  (exercício), donde concluímos que \(G' \supseteq T_m\). Portanto~\(G
  \supseteq T_m\), como queríamos.
\end{prova}


\begin{exercicio}
  Fazer uma outra prova do Teorema~\ref{teo:7.5},
  usando a linguagem de~\(2\)-coloração de~\(K_{(m-1)(n-1)+1}\)
  e fazendo indução em~\(m+n\).
\end{exercicio}

\begin{teorema}\label{lk2kp}
Para~\(\ell\ge 1\) e~\(p\ge 2\) temos
\[
r(lK_2,K_p)=2\ell+p-2.
\]
\end{teorema}

\begin{prova}
O grafo~\(K_{2\ell-1}\cup \overline{K_{p-2}}\) não contém~\(\ell\) arestas
independentes, e seu complementar, o grafo~\(\overline{K_{2\ell-1}}+K_{p-2}\), não contém um
grafo completo de ordem~\(p\). Logo~\(r(\ell K_2,K_p)\ge2\ell+p-2\).

Por outro lado, seja~\(G\) um grafo de ordem~\(n=2\ell+p-2\). Suponhamos
que~\(G\) contém no máximo~\(s\le \ell-1\) arestas
independentes. Mostremos que~\(\overline{G}\) contém um subgrafo~\(K_p\).

Como~\(n-2s\ge 2\ell+p-2-2(\ell-1)=p\), pelo menos $p$ vértices de $G$ são
independentes. Logo, existe~\(K_p\) em~\(\overline{G}\).
\end{prova}

Notemos que se~\(H\) é um grafo qualquer de ordem~\(h\), pelo
Teorema~\ref{lk2kp}, segue que
\[
r(lK_2,H)\le r(\ell K_2,K_h)\le 2\ell+h-2.
\]

O resultado a seguir fornece uma cota inferior para o número de~Ramsey
generalizado. Seja~\(G\)
um grafo. Como usual, denotemos por~\(\chi(G)\)
o número cromático de~\(G\).
Ademais, denotamos por~\(c(G)\) o máximo das ordens dos componentes de~\(G\),
e definimos~\(u(G)\)
como sendo a cardinalidade mínima das classes de cores considerando-se
todas as colorações próprias de~\(G\) com~\(\chi(G)\) cores.

\begin{teorema}\label{cotinf}
Para quaisquer grafos~\(H_1\) e~\(H_2\) com pelo menos uma aresta temos
\[
r(H_1,H_2)\geq (\chi(H_1)-1)(c(H_2)-1)+u(H_1).
\]
\end{teorema}

\begin{prova}
Sejam~\(k=\chi(H_1)\),~\(u=u(H_1)\) e~\(c=c(H_2)\). Naturalmente,
\[
r(H_1,H_2)\ge r(H_1,K_2)=|V(H_1)|\ge \chi(H_1)u(H_1)=ku.
\] %(1)
Assim, se~\(c\le u\), então~\(r(H_1,H_2)\ge ku\ge (k-1)c+u\). Por outro lado,  %(2)
se~\(c>u\), então o grafo~\(G=(k-1)K_{c-1}\cup K_{u-1}\) não contém~\(H_2\), e  %(3)
seu complementar não contém~\(H_1\). Portanto,
\[
r(H_1,H_2)\ge |V(G)|+1=(k-1)(c-1)+u,
\]
como queríamos.
\end{prova}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%(1) pois u(H_1) é a cardinalidade mínima das classes de cores
%considerando-se todas as colorações próprias de~$G$ com~$\chi(G)$ cores.
%Como \chi(H_1) é a menor quantidade de cores
%para colorir os vértices de H_1 com as devidas restrições, temos que
%\chi(H_1)\u(H_1) =\u(H_1)+\u(H_1)+...+\u(H_1) \chi(H_1) vezes é pequeno
%em relação à quantidade de vértices de $H_1$.

%(2) u\ge c => (k-1)u\ge (k-1)c => ku\ge (k-1)c+u.

%(3) Desenhe. H_2 não está contido em K_{c-1}, pois K_{c-1} tem menos
%vértices do que o máximo das ordens dos componentes de H_2, e também
%não está contido em K_{u-1} pois c>u. E H_1 não está contido em
%\bar{G}=(k-1)E_{c-1}+E_{u-1}, pois E_{u-1} tem pouco vértices em relação
%a H_1.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{teorema}
Para~\(\ell\ge 2\) temos
\[
r(F_1,F_l)=r(K_3,F_\ell)=4\ell+1,
\]
onde~\(F_\ell\) é união de~\(\ell\) triângulos~\(K_3\) com um vértice em comum.
\end{teorema}

\begin{prova}
Pelo Teorema~\ref{cotinf}, sabemos que~\(r(K_3,F_\ell)\ge 2(|F_\ell|-1)+1=4\ell+1\).

Suponhamos por absurdo que não vale a desigualdade~\(r(K_3,F_\ell)\le4l+1\)
isto é, existe um grafo~\(G\) livre de triângulos de ordem~\(4\ell+1\)tal que
seu complementar não contém~\(F_\ell\).

Fixemos~\(v\) vértice de~\(G\) e seja~\(U=N_G (v)\). Então~\(U\) é um
conjunto de vértices independentes, e, como~\(\overline{G}\) não contém~\(F_\ell\),
temos~\(d_{G}(v)=|U|\le 2\ell\). %(1)

Por outro lado, observemos o grau de~\(v\)
em~\(\overline{G}\). Seja~\(W=N_{\overline{G}}(v)=V(G)-(U\cup
\{v\})\). Temos que~\(\overline{G}[W]\) não contém~\(\ell\) arestas
independentes, e seu complementar~\(G[W]\) não possui triângulos. %(2)
Então, pelo Teorema~\ref{lk2kp},~\(d_{\overline{G}}(v)=|W|\le 2\ell\).

Logo concluímos que~\(d_{G}(v)=d_{\overline{G}}(v)=2l\) para todo~\(v\in
G\), isto é,~\(G\) é um grafo livre de triângulos~\(2\ell\)-regular de
ordem~\(4\ell+1\). Mostremos que isso não pode ocorrer.

Suponhamos por absurdo que existe um grafo~\(G=(V,E)\) que satisfaz as
condições acima. Notemos que~\(G\) pode ser escrito como um grafo
bipartido com~\(2\ell\) vértices mais um vértice~\(w\). Temos dois casos,
ou os vizinhos de~\(w\) estão somente em um dos lados da partição,
ou~\(w\) tem vizinhos nos dois lados da partição.

Se ocorrer o primeiro caso, vamos supor, sem perda de generalidade,
que~\(w\) incide suas arestas no lado esquerdo da partição. Temos que
cada vértice da partição da esquerda incide~\(2\ell-1\) arestas na
partição da direita. Logo, existe um vértice do lado direito da
partição com no máximo~\(2\ell-1\) arestas incididas, uma contradição.

Se ocorrer o segundo caso, suponhamos que~\(w\) incide~\(a\) arestas no
lado esquerdo da partição e~\(b\) arestas no lado direito da partição,
com~\(a+b=2\ell\). Suponhamos que~\(a\le b\), isto é,~\(a\le \ell\).

Por definição de grafo bipartido, sejam os conjuntos de vértices
independentes~\(W\) e~\(X\) disjuntos tais que~\(W\cup X=V\setminus
\{w\}\). Sejam os conjuntos~\(A\subset W\) e~\(B\subset X\) tais
que~\(|A|=a\) e~\(|B|=b\) que satisfaz a condição acima.

Fixemos um vértice~\(u\) de $A$. Temos que~\(u\) não pode incidir em
algum vértice de~\(B\), pois teríamos um triângulo. Logo~\(u\) só pode
incidir em~\(2\ell-b=a\le \ell\) vértices. Mas assim~\(d(u)\le \ell+1\), uma
contradição.
\end{prova}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%(1) pois vemos que \bar{U} é um grafo completo de ordem |U|, se |U|=2l+1,
%tome x um vértice de \bar{U}, então x tem 2l arestas incidentes, e portanto
%l triângulos.

%(2) pois se \bar{G}[W] tivesse l arestas independentes, então G[W] teria l
%triângulos.
%Se G[W] tivesse triângulos, iria satisfazer a afirmação do teorema.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A seguir, apresentaremos outros resultados, sem provas, sobre o número
de~Ramsey generalizado.

\begin{teorema}[Lawrence,73]\label{teo:7.6}
	\[
		r(C_m,K_{1,n}) =
		\begin{cases}
			2n+1	&	\text{se } m \text{ é ímpar e }m \leq 2m+1		\\
			m	&	\text{se } m \geq 2n
		\end{cases}
	\]
\end{teorema}

\begin{teorema}[\Chvatal\ \& \Harary, 72]\label{teo:7.7}
	Para qualquer grafo~\(G\) de ordem~\(m\) e sem vértices isolados,
	\[
		r(G,P_3) =
		\begin{cases}
			m+1	&	\text{se }	\overline{G}	 \text{ tem um emparelhamento perfeito},	\\
			m	&	\text{caso contrário}
		\end{cases}
	\]
\end{teorema}

\begin{teorema}[\Chvatal\ \& \Gyarfas,67]\label{teo:7.8}
	Para naturais~\(m,n\) com~\(2 \leq m \leq n\)
	\[
		r(P_m,P_n) = n + \left\lfloor\frac{m}{2} \right\rfloor -1
	\]
\end{teorema}

\begin{teorema}[\Faudree\ \& \Schelp, 74] \label{teo:7.9}
	Sejam~\(m,n\) naturais tais que~\(3 \leq m \leq n\).
	\begin{itemize}
		\item[(a)]	Se~\(m\) é ímpar e~\((m,n) \neq (3,3)\), então
					\[
						r(C_m,C_n) = 2n -1.
					\]
		\item[(b)]	Se~\(m\) e~\(n\) são pares e~\((m,n) \neq (4,4)\), então
					\[
						r(C_m,C_n) = n + \frac{m}{2} - 1
					\]
		\item[(c)]	Se~\(n\) é ímpar e~\(m\) é par, então
					\[
						r(C_m,C_n) = \max\{n+\frac{m}{2}-1,2m-1\}
					\]
		\item[(d)]	\(r(C_3,C_3) = r(C_4,C_4) = 6\).
	\end{itemize}
\end{teorema}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                %%
%%  \input{aulas/07-2-numeros-ramsey-aplicacoes}  %%
%%                                                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{resumo-aula}{22}{10}{2012}
%Aplicações de~Ramsey.
%\end{resumo-aula}

\section{Aplicações do Teorema de~Ramsey}

A Teoria de~Ramsey é uma área extensa. Resultados dessas teoria
encontram-se, por exemplo, na teoria dos grafos, na teoria
dos conjuntos, na teoria dos números, na teoria ergódica, em sistemas
dinâmicos topológicos.

Nesta seção veremos alguns resultados nos quais é aplicado o Teorema
de~Ramsey, e também teoremas que são do tipo~Ramsey, isto é, teoremas
envolvendo estruturas que são preservadas sob partição.

Primeiramente apresentaremos o Lema de~K\H{o}nig, um resultado
importante na teoria dos grafos.

\begin{teorema}\label{teo:7.12}[Lema de~K\H{o}nig]
	Seja~\(V_0,V_1, \ldots\) uma sequência \textit{infinita} de
  \textit{conjuntos finitos disjuntos}, não vazios, e seja~\(G\) um
  grafo cujo conjunto de vértices é a união desses conjuntos. Suponha
  que todo vértice~\(v \in V_i\), \(i \geq 1\), tem um
  vizinho~\(f(v)\) em~\(V_{i-1}\). Então~\(G\) contém um
  \textit{caminho infinito}~\(v_0v_1\cdots\) com~\(v_i \in V_i\) para
  todo~\(i\).
\end{teorema}

\begin{prova}
	Seja~\(\calp\) o conjunto dos caminhos da
  forma~\((v,f(v),f(f(v)),\ldots)\) que termina num vértice
  de~\(V_0\). Como~\(\calp\) é infinito e~\(V_0\) é finito, existe um
  vértice de~\(V_0\), digamos~\(v_0\), que é término de um número
  infinito de caminhos de~\(\calp\). Dentre esses infinitos caminhos
  que terminam em~\(v_0\), há um número infinito de caminhos cujo
  penúltimo vértice é um vértice, digamos~\(v_1\)
  de~\(V_1\). Procedendo indutivamente, definimos~\(v_i \in V_i\) para
  todo~\(i \geq 1\). Portanto~\(v_0 v_1 \cdots\) é um caminho infinito
  em~\(G\).
	\begin{comment}
	A prova segue da observação de que uma vez que~\(V_i\) é finito,
  existe um vértice~\(v_i \in V_i\) que é vértice um número infinito
  de caminhos. Assim,~\(f(v_i)\) também tem essa propriedade.
  Podemos então definir uma função~\(g\) que leva~\(v_i \in V_i\)
  em~\(v_{i+1} \in V_{i+1}\) onde ambos os vértices tem essa
  propriedade. Logo, temos~\(P = v_0 g(v_0) g^2(v_0) \cdots\) é um
  caminho infinito.
	\end{comment}
\end{prova}

Agora veremos a versão infinita do Teorema de~Ramsey.

\begin{definicao}
Dados~\(X\) um conjunto de cardinalidade infinita e~\(k\in \mathbb{N}\), definimos os
seguintes conjuntos:
\[
\begin{aligned}
\calp_{\infty}(X)&=\{Y\subset X:\ |Y|=\infty\}; \\
\calp_{k}(X)&=\{Y\subset X:\ |Y|=k\}.
\end{aligned}
\]
\end{definicao}

\begin{definicao}
Sejam~\(c,\ k\) inteiros positivos e~\(X\) um conjunto infinito. Uma
\emph{\(c\)-coloração de $\calp_{k}(X)$} é uma partição
de~\(\calp_{k}(X)\) em no máximo~\(c\)
classes (cores).  Se~\((A_1,\ldots,A_c)\) é uma coloração de~\(\calp_{k}(X)\),
para cada~\(i\), dizemos que cada elemento de~\(A_i\) está
\emph{colorido} com a cor~\(i\).

Dada uma~\(c\)-coloração de~\(\calp_{k}(X)\), dizemos que um conjunto~\(Y\in
\calp_{\infty}(X)\) é \emph{monocromático} se todos os elementos
de~\(\calp_{k}(Y)\) estão coloridos com a cor~\(i\), para algum~\(i\).
\end{definicao}

\begin{teorema}\label{teo:7.13}[Versão infinita do Teorema de~Ramsey]
	Sejam~\(k,c\) inteiros positivos e~\(X\) um conjunto infinito.
	Para toda~\(c\)-coloração de~\(\calp_k(X)\)
	existe um conjunto infinito~\(Y\in \calp_{\infty}(X)\) monocromático.
\end{teorema}

\begin{prova}
	A prova segue por indução em~\(k\), com $c$ fixo.
	Se~\(k = 1\) o resultado é óbvio, pois~\(P_1(X) = X\).

	Suponhamos que $k>1$ e que a afirmação vale valores menores do que
  \(k\).
  Fixe uma~\(c\)-coloração de~\(P_k(X)\).
  Vamos construir uma sequência infinita~\(X_0,X_1,X_2,\ldots\)
  de subconjuntos \textit{infinitos} de~\(X\),
  e escolher~\(x_i \in X_i\) com as seguintes propriedades.
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item	\(X_{i+1} \subseteq X_i \setminus \{x_i\}\);
		\item Todos os conjuntos~\(\{x_i\}\cup Z\in \calp_k(X_{i+1})\)
      com~\(Z\in \calp_{k-1}(X_{i+1})\) têm a mesma cor.
	\end{enumerate}

	Começamos com~\(X_0 = X\) e tomamos~\(x_0 \in X\) arbitrário. Por
  hipótese, sabemos que~\(X_0\) é infinito. Uma vez escolhido~\(X_i\)
  e um elemento~\(x_i \in X_i\), definimos uma~\(c\)-coloração
  de~\(\calp_{k-1}(X_i\setminus\{x_i\})\), onde cada conjunto~\(Z\in
  \calp_{k-1}(X_i\setminus\{x_i\})\) recebe a cor de~\(\{x_i\}\cup Z\)
  da~\(c\)-coloração de~\(\calp_k(X)\).
	%ou seja, definimos a função~\(c':\calp_{k-1}(X_i\setminus \{x_i\}) \rightarrow \{1,2,\ldots,c\}, c'(Z) = c(\{x_i\}\cup X)\).

	Pela hipótese de indução, temos que~\(X_i\setminus\{x_i\}\) tem um
  subconjunto~\(Y'\in \calp_{\infty}(X_i\setminus\{x_i\})\)
  monocromático, que tomamos para ser~\(X_{i+1}\).

	Notemos que tal construção satisfaz~\((a)\) e~\((b)\). Ademais,
  existe um~\(t\in \{1,\ldots,c\}\) e uma
  subsequência~\((x_{i_p})_{p\ge 0}\) de~\((x_i)_{i\ge 0}\) tais
  que~\(X_{i_p}\) é monocromático com a cor~\(t\). Pela
  Propriedade~\((a)\), todo conjunto~\(C\subset
  \{x_{i_1},x_{i_2},\ldots\}\) está colorido com a cor~\(t\).
  Portanto~\((x_{i_p})\) formam o conjunto~\(Y\) procurado.
\end{prova}

O teorema a seguir é o resultado obtido por~Ramsey em~1927.

\begin{teorema}\label{teo:7.10}[Teorema de~Ramsey, 1927]
	Dados inteiros positivos~\(c,\ t\)
  e~\(k\),
  $c\geq 2$ e $t\geq k \geq1$, existe um natural~\(p \geq k\)
  tal que para todo conjunto~\(X\)
  com~\(p\)
  elementos e uma~\(c\)-coloração
  de~\(\calp_k(X)\), existe um~\(Y\in \calp_t(X)\) monocromático.
\end{teorema}

\begin{prova}
  Suponhamos, por absurdo, que a afirmação do teorema seja falsa para
  alguma tripla~\((c,t,k)\). Assim, para todo~\(p \geq k\) existem um
  conjunto~\(X\) com~\(|X|=p\), o qual podemos supor, sem perda de
  generalidade, que~\(X = [p]\), e uma~\(c\)-coloração
  de~\(\calp_k(X)\) tal que~\(X\) não contém um~\(Y\in \calp_t(X)\)
  monocromático. Denominemos tais colorações de ``ruins''.

  Mostremos que essas colorações ruins induzem uma coloração ruim
  de \(\calp_k(\mathbb{N}^*)\), onde \(\mathbb{N}^* = \{1,2,\ldots\}\), contrariando o
  Teorema~\ref{teo:7.13}.

	Para todo~\(p \geq k\), seja~\(V_p\) o conjunto das colorações ruins
  de~\(\calp_k([p])\). Claramente, para todo~\(p > k\) temos que
  se~\(g \in V_p\) então a restrição~\(f(g)\) de~\(g\)
  a~\(\calp_k([p-1])\) é uma coloração ruim e, portanto, pertence
  a~\(V_{p-1}\).

	Pelo Lema~\ref{teo:7.12}, existe uma sequência
  infinita~\((g_p)_{p\ge k}\) de colorações ruins~\(g_p \in V_p\) tais
  que~\(f(g_p) = g_{p-1}\) para todo~\(p > k\). Para todo~\(m \geq
  k\), todas as colorações ruins~\(g_p\), com~\(p \geq m\),  coincidem
  sobre~\(\calp_k([m])\), e portanto para cada~\(Y \in
  \calp_k(\mathbb{N}^*)\) o valor~\(g_p(Y)\) coincide para todo~\(p
  \geq \max Y\).

	Defina~\(g(Y)\) como este valor comum~\(g_p(Y)\). Então~\(g\) é uma
  $c$-coloração ruim de~\(\calp_k(\mathbb{N}^*)\). De fato, pois todo
  subconjunto~\(T\subseteq \mathbb{N^*}\) com~\(|T|=t\) está contido
  em algum~\([p]\) (basta tomar~\(p = \max T\)) e, portanto,~\(T\) não
  pode ser monocromático, pois~\(g\) coincide sobre~\(\calp_k([p])\)
  com a coloração ruim~\(g_p\). A existência dessa coloração ruim
  de~\(\calp_k(\mathbb{N}^*)\) contradiz o Teorema~\ref{teo:7.13},
  como queríamos.
	%Logo, a hipótese inicial era falsa, e com isso a prova está completa.
\end{prova}

\begin{comment} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% tirado %%%%%%%%%%%%
O seguinte teorema pode ser provado com o auxílio do axioma da
escolha.

\begin{teorema}[Teorema de~Ramsey fortalecido]\label{ramseyfortalecido}
Dados inteiros positivos~\(m,\ r,\ k\), existe um inteiro
positivo~\(n\) tal que para toda~\(r\)-coloração de~\(\calp_k([n])\)
existe um conjunto~\(Y\) monocromático
com~\(|Y|\ge m\) e~\(|Y|> \min\{y:\ y\in Y\}\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Fixe~\(m,\ r,\ k\) inteiros positivos. Seja~\(\mathcal{A}\) a família
dos conjuntos finitos~\(A\subset [m,\infty)\) tais que~\(|A|> \min
  A\).

Fixe uma~\(r\)-coloração em~\(\calp_k([m,\infty))\). Pelo
Teorema~\ref{teo:7.13}, existe um conjunto monocromático~\(T\in
\calp_{\infty}([m,\infty))\). Seja~\(Y\) o conjunto formado
pelos~\(\min(T)+1\) primeiros elementos de~\(T\). Então
\[
|Y|=\min(T)+1>\min(T)=\min(Y).
\]
Portanto~\(Y\in \mathcal{A}\). A existência de~\(n\) segue pelo princípio da compacidade.
\end{prova}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Princípio da compacidade

%\begin{teorema}[Princípio da~Compacidade]
%Seja $k$ um natural. Seja $\mathcal{A}$ uma família de subconjuntos finitos de $\mathbb{N}$.
%Suponha que para toda coloração finita de $\mathbb{N}^{(k)}$ existe um $A\in \mathcal{A}$ tal
%que $A^{(k)}$ é monocromático. Então para todo natural $r$ existe um natural $n_0(r)$ tal
%que, se $n\ge n_0(r)$ então para toda $r$-coloração de $[n]^{(k)}$ existe um $A\in \mathcal{A}$
%com $A\subset [n]$ tal que $A^{(k)}$ é monocromático.
%\end{teorema}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O Teorema da~Incompletude de~Gödel afirma que existe uma
proposição~\(\phi\) na teoria de primeira ordem da aritmética de~Peano
AP tal que se AP for consistente, então nem~\(\phi\) nem a negação
de~\(\phi\) são demonstráveis em AP.

Em~1977, J.~Paris e~L.~Harrington exibiram um exemplo de uma asserção
do tipo~Ramsey que satisfaz o teorema da incompletude de Gödel.

\begin{teorema}[Paris -- Harrington, 1977]
O Teorema de~Ramsey fortalecido não pode ser provada na aritmética de~Peano.
\end{teorema}

\end{comment} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Até este momento, estamos sempre trabalhando com um número finito de
cores. Apresentaremos agora um exemplo mostrando que o
Teorema~\ref{teo:7.13} é falso quando colorimos subconjuntos de
cardinalidade infinita.

\begin{proposicao}
 Existe uma~\(2\)-coloração de~\(\calp_{\infty}(\mathbb{N})\) que não
 possui um subconjunto monocromático de cardinalidade infinita.
\end{proposicao}

\begin{prova}
 Construímos uma~\(2\)-coloração~\(c\) tal que para todo~\(M\in
 \calp_{\infty}(\mathbb{N})\) e~\(x\in M\)
 temos~\(c(M\setminus\{x\})\neq c(M)\). Isto é claramente suficiente
 para provar a proposição.

Definimos uma relação~\(\sim\) sobre~\(\calp_{\infty}(\mathbb{N})\)
definida por~\(L\sim M\) se~\(|L\Delta M|<\infty\), onde~\(L\Delta
M=(L\setminus M)\cup(M\setminus L)\). Mostremos que~\(\sim\) é uma
relação de equivalência.
\begin{enumerate}
 \item[i)] Claramente~\(L\sim L\) pois~\(|L\Delta L|=0<\infty\)
para todo~\(L\in \calp_{\infty}(\mathbb{N})\);
 \item[ii)] Claramente~\(L\sim M\) se e somente se~\(M\sim L\),
   pois~\(|L\Delta M|=|M\Delta L|\) para todo~\(L,M\in
   \calp_{\infty}(\mathbb{N})\);
 \item[iii)] Sejam~\(L,\ M,\ N\in \calp_{\infty}(\mathbb{N})\),
   mostremos que se~\(L\sim M\) e~\(M\sim N\) então~\(L\sim N\).

Como~\(|L\Delta M|<\infty\), temos~\(L\setminus M\) e~\(M\setminus L\)
finitos.

Como~\(|M\Delta N|<\infty\), temos~\(M\setminus N\) e~\(N\setminus M\)
finitos.

Assim,
\[
L\setminus N=(L\setminus(N\cup M))\cup((L\cap M)\setminus N)\subset
(L\setminus M)\cup (M\setminus N).
\]
e
\[
N\setminus L=(N\setminus(L\cup M))\cup((M\cap N)\setminus L)\subset
(N\setminus M)\cup (M\setminus L).
\]
Logo~\(L\setminus N\) e~\(N\setminus L\) são finitos. E
portanto~\(|L\Delta N|=|L\setminus N|+|N\setminus L|<\infty\).
\end{enumerate}

Denotemos as classes de equivalências por~\(\{E_i:i\in I\}\). Para
cada~\(i\) escolhemos~\(M_i\in E_i\). Observemos que dado~\(M\in
\calp_{\infty}(\mathbb{N})\) existe único~\(i\in I\) tal que~\(M\sim
M_i\).

Definimos~\(c:\calp_{\infty}(\mathbb{N})\to [2]\) dada por~\(c(M)=1\)
se~\(|M\Delta M_i|\) é par para algum~\(i\in I\) e~\(c(M)=2\)
se~\(|M\Delta M_i|\) é impar para algum~\(i\in I\).

Fixemos~\(M\in \calp_{\infty}(\mathbb{N})\) e~\(x\in
M\). Se~\(c(M)=1\), então~\(|M\Delta M_i|\) é par para algum~\(i\in
I\), logo~\(|M\setminus\{x\}\Delta M_i|\) é
ímpar. Portanto~\(c(M\setminus\{x\})=2\). Analogamente, se~\(c(M)=2\),
então~\(c(M\setminus\{x\})=1\).
\end{prova}

Apresentemos uma aplicação à geometria utilizando o Teorema de~Ramsey,
conhecida como \emph{Happy~Ending Problem}.

\begin{teorema}[Erd\H os -- Szekeres, 1935]\label{ez:35}
Dado~\(m\ge 3\), existe o menor natural~\(f(n)\) tal que, para
todo~\(f(m)\) pontos no plano três a três não-colineares existem~\(m\)
desses pontos que formam um polígono convexo.
\end{teorema}

\begin{exercicio}
Prove o Teorema~\ref{ez:35}. Utilize e prove os seguintes lemas abaixo.
\end{exercicio}

\begin{lema}
Entre cinco pontos do plano três a três não colineares, existem quatro
que formam um quadrilátero convexo.
\end{lema}

\begin{lema}
Se entre~\(m\ge 4\) pontos no plano, três a três não-colineares, cada
quatro formam vértices de um quadrilátero convexo, então os~\(m\)
pontos são os vértices de um polígono convexo.
\end{lema}

Claramente~\(f(3)=3\). É um bom exercício provar que~\(f(4)=5\)
e~\(f(5)=9\). Em~2006, Szekeres e~Peters provaram que~\(f(6)=17\). A
partir desse números, é natural conjecturarmos
que~\(f(m)=2^{m-2}+1\). Em~1961, Erd\H{o}s e~Szekeres provaram
que~\(f(m)\ge 2^{m-2}+1\). A melhor cota superior conhecida é devida a
Tóth e~Valtr, provada em~2005. Quando~\(m\ge 7\),
\[
f(m)\le \binom{2m-5}{m-2}=O\left( \frac{4^m}{\sqrt{m}} \right).
\]

\subsection{Teoremas tipo~Ramsey na combinatória aditiva}
A seguir, veremos uma aplicação do Teorema~\ref{teo:7.10} para obter
um resultado de combinatória aditiva. O resultado a seguir foi provado
por~Issai~Schur em~1916.

\begin{teorema}[Schur, 1916]\label{schur:16}
	Para todo inteiro positivo~\(n \geq 2\) existe um menor
  natural~\(\phi(n)\) tal que para qualquer partição do
  conjunto~\(\{1,\ldots,\phi(n)\}\) em~\(n\) classes, existem
  inteiros~\(x,y,z\) numa mesma classe, tais que~\(x+y = z\).
\end{teorema}

\begin{prova}
	Seja~\((c,t,k) = (n,3,2)\). Pelo Teorema~\ref{teo:7.10}, existe um
  inteiro positivo~\(p\ge 2\) tal que para toda~\(n\)-coloração
  de~\(\calp_{2}([p])\) existe um conjunto~\(Y\subset X\)
  monocromático com~\(|Y|=3\).

	Considere uma~\(n\)-coloração de~\([p]\) em~\(n\) classes~\(X_1,\ldots,X_n\),
	e defina a seguinte partição de~\(\calp_2([p])\).
	\[
		\mathcal{C}_i
		=
		\{ \{a,b\} \in \calp_2([p]) \,:\, |a-b| \in X_i\},
	\]
	para todo~\(1\le i\le n\).

	Como~\((\mathcal{C}_1\ldots,\mathcal{C}_n)\) é uma~\(n\)-coloração
  de~\(\calp_2([p])\), existe um conjunto~\(Y=\{a,b,c\}\) de~\(X\),
  tal que~\(\{a,b\},\{b,c\},\{a,c\} \in \mathcal{C}_i\) para
  algum~\(i\).

	Suponhamos que~\(a > b> c\). Sejam~\(x = b - a\), \(y = c-b\) e~\(z
  = c-a\). Temos~\(x,\ y,\ z\in X_i\) e~\(x+y = z\), como queríamos.
\end{prova}

\begin{exercicio}
	Mostre que para toda~\(2\)-coloração do
  conjunto~\(\{1,2,\ldots,325\}\) existem inteiros positivos~\(x,y,z\)
  distintos de mesma cor tais que~\(y = \frac{1}{2}(x+z)\).
\end{exercicio}
	Motivado pelo estudo do Último~Teorema de~Fermat, Schur demonstrou o
  seguinte teorema.

	\begin{teorema}[Schur, 1916]
	Para todo inteiro positivo~\(n\), existe um primo~\(p_0\) tal que,
  para todo primo~\(p\ge p_0\), a equação
	\[
	x^n+y^n\equiv z^n (\text{mod } p)
	\]
	possui uma solução não trivial em~\(\mathbb{Z}_p\).
	\end{teorema}

	\begin{prova}
	Fixe um inteiro positivo~\(n\). Pelo Teorema~\ref{schur:16}, existe
  um primo~\(p_0\) tal que, para toda~\(n\)-coloração de~\([p_0]\)
  existem~\(x_0,\ y_0,\ z_0\in [p_0]\) de mesma cor tais
  que~\(x_0+y_0=z_0\).

	Fixe um primo~\(p\ge p_0\) qualquer e considere o grupo
  multiplicativo \((\mathbb{Z}_p^*,\cdot)\). Sabemos que este grupo
  possui um gerador~\(g\), isto é, se~\(t\in \mathbb{Z}_p^*\),
  então~\(t=g^m\) para algum inteiro positivo~\(m\). Logo, todo
  elemento~\(t\in \mathbb{Z}_p^*\) pode ser escrito da
  forma~\(t=g^{kn+r}\), onde~\(k\) é inteiro positivo e~\(0\le r\le
  n-1\). Façamos uma~\(n\)-coloração em~\(\mathbb{Z}_p^*\) dada
  por~\(c(t)=r\). Pelo Teorema~\ref{schur:16},
  existem~\(x_1,\ x_2,\ x_3\in \mathbb{Z}_p^*\) tais
  que~\(c(x_1)=c(x_2)=c(x_3)\) e~\(x_1+x_2\equiv x_3 (\text{mod
  }p)\). Assim
	\[
	g^{k_1n+r}+g^{k_2n+r}\equiv g^{k_3n+r} (\text{mod }p).
	\]
	 Como~\(g^r\) é inversível módulo~\(p\), tomando~\(x=g^{k_1}\),
   \(y=g^{k_2}\) e~\(z=g^{k_3}\), obtemos
	\[
	x^n+y^n\equiv z^n (\text{mod }p),
	\]
	como queríamos.
	\end{prova}

	Segue agora um resultado clássico que foi conjecturado por~Schur e
  que foi provado por Bartel~L.~van der~Waerden em~1927.

	\begin{teorema}\label{vdw:27}
	Para todo inteiros positivos~\(r\) e~\(k\) existe um inteiro
  positivo~\(n\) tal que toda~\(r\)-coloração de~\([n]\) contém uma
  progressão aritmética monocromática de comprimento~\(k\).
	\end{teorema}

	\begin{prova}
	Definimos~\(\W(r,k)\) como o menor inteiro positivo~\(n\) que satisfaz o teorema acima.

	Mostremos que~\(\W(r,k)\) está bem definido por indução
  dupla. Claramente para~\(k\le 2\) é trivial, para todo inteiro
  positivo~\(r\). Suponhamos que~\(\W(r,k-1)\) existe para todo
  inteiro positivo~\(r\). Denotemos por~\(A_i=PA(a_i,r_i,l)\) como o
  subconjunto dos inteiros positivos que forma uma progressão
  aritmética de comprimento~\(l\), primeiro elemento~\(a_i\) e
  razão~\(r_i\). As progressões aritméticas~\(A_1,\ldots A_t\) são
  ditas \emph{focadas em }\(z\in \mathbb{Z}\) se~\(a_i+lr_i=z\) para
  todo~\(1\le i\le t\)., e são ditas \emph{focadas em cores} (e com
  foco $z$) se todas
  são monocromáticas, e cada uma está colorido diferentemente das
  outras.

	Mostremos a seguinte afirmação: Sejam~\(k\) e~\(r\) inteiros
  positivos. Para todo~\(s\le r\) existe um inteiro positivo~\(n\) tal
  que para toda~\(r\)-coloração de~\([n]\) existe ou uma progressão
  aritmética de comprimento~\(k\), ou~\(s\) progressões aritméticas
  focadas em cores de comprimento~\(k-1\), todas com o mesmo foco.

	A prova é por indução em~\(s\). Se~\(s=1\), pela hipótese de
  indução, podemos tomar~\(n=2\W(r,k-1)\), que claramente satisfaz a
  afirmação.

	Seja~\(s>1\), e suponhamos, por hipótese de indução, que existe
  um~\(n\) para~\(s-1\). Mostremos que~\(N=2*[2n\W(r^{2n},k-1)]\) é o
  inteiro que satisfará a afirmação para~\(s\). De fato,
  particionaremos~\([N]\) em blocos de comprimento~\(2n\). Pela
  definição de~\(n\), cada bloco contém ou uma progressão aritmética
  de comprimento~\(k\) (e neste caso o resultado segue), ou
  contém~\(s-1\) progressões aritméticas focadas em cores de
  comprimento~\(k-1\), cujo foco dessas progressões pertencem ao mesmo
  bloco.

	Observe que a~\(r\)-coloração em~\([N]\) induz
  uma~\(r^{2n}\)-coloração nos blocos. Pela definição de~\(N\), existe
  uma progressão aritmética
  monocromática~\(\{B(x),B(x+y)\ldots,B(x+(k-2)y)\}\),
  onde~\(B(x+iy)\) são os blocos.

	Seja~\(A_i=PA(a_i,r_i,k-1)\), com~\(1\le i\le s-1\) as~\(s-1\)
  progressões aritméticas focadas em cores em~\(B(x)\), e seja~\(z\) o
  foco. Observe que as seguintes~\(s-1\) progressões aritméticas de
  comprimento~\(k-1\) são focadas em cores no foco~\(z+2niy(k-1)\).
	\[
	\tilde{A}_i=PA(a_i,r_i+2yi,k-1),
	\]
	com~\(1\le i\le s-1\), e~\(PA(z,2yn,k-1)\), isso prova a afirmação.

	Tomando~\(r=s\), se existe uma progressão aritmética de
  comprimento~\(k\), o teorema segue. Se existem~\(s\) progressões
  aritméticas focadas em cores de comprimento~\(k-1\), então uma delas
  é uma progressão aritmética que possui a mesma cor do foco, e logo é
  uma progressão aritmética de comprimento~\(k\), como queríamos.
\end{prova}

 A \emph{hierarquia de~Ackermann} é uma família de
 funções~\(f_n:\mathbb{N}\to \mathbb{N}\) com~\(n\) inteiro positivo
 dadas por~\(f_1(k)=2k\), e~\( f_{n+1}(k)=f_n^{k}(1)\). Note
 que~\(f_2(k)=2^k\) e~\(f_3(k)\) é uma torre de~\(2\) de altura~\(k\).

 A cota superior dada na demonstração acima é muito ruim. De fato, a
 função~\(\W(2,k)\) cresce mais rápido que todas as funções da
 hierarquia de~Ackermann. Mas em~1988, Shelah mostrou uma cota muito
 melhor, a saber,
 \[
 \W(r,k)\le f_4(r+k).
 \]
 Em~2001, Gower encontrou uma cota melhorada para duas cores, a saber,
 \[
 \W(2,k)\le 2^{2^{2^{2^{2^{k+9}}}}}.
 \]
 Graham conjecturou, oferecendo~1000 dólares a quem resolver a
 conjectura, que para todo~\(k\) inteiro positivo, vale
 \[
 \W(2,k)\le 2^{k^{2}}.
 \]
 A conjectura está aberta há mais de~30 anos.

 Berlekamp apresentou uma cota inferior para o número de van~der~Werden. A saber,
 \[
 \W(2,p+1)\ge p2^p,
 \]
 para todo primo~\(p\).

 \begin{exercicio}
 Prove ou dê um contra-exemplo. Para toda~\(2\)-coloração dos naturais
 existe uma progressão aritmética monocromática de comprimento
 infinito.
 \end{exercicio}

 Apresentaremos a seguir o Teorema de van~der~Waerden fortalecido,
 onde a razão é monocromática juntamente com a progressão aritmética.

 \begin{teorema}[Teorema de~van~der~Waerden fortalecido]\label{fvdw}
 Para todo inteiros positivos~\(p\) e~\(k\) , existe um inteiro
 positivo~\(n\) tal que para toda~\(k\)-coloração de~\([n]\) existe
 uma progressão aritmética de comprimento~\(p\) tal que seus elementos
 e sua razão possuem as mesmas cores.
 \end{teorema}

 \begin{exercicio}
 Prove o Teorema~\ref{fvdw} a partir do Teorema~\ref{vdw:27}.
 \end{exercicio}
% \begin{prova}
% Fixe~\(p\) e~\(k\) inteiros positivos quaisquer.
% Mostremos por indução em~\(k\). Para~\(k=1\) o resultado segue trivialmente.
%
% Suponhamos que vale para~\(k-1\), isto é, existe um inteiro positivo~\(n\) tal que
% para toda~\((k-1)\)-coloração de~\([n]\) existe uma progressão aritmética
% de comprimento~\(p\) tal que seus elementos e sua razão possuem as mesmas cores.
%
% Seja uma~\(k\)-coloração de~\([W(n(p-1)+1,k)]\), então, pelo teorema de van der Waerden,
% existe uma progressão aritmética monocromática de tamanho~\(n(p-1)+1\). Denotemos
% os elementos dessa progressão por~\(a,a+d,\ldots,a+n(p-1)d\). Se algum elemento do
% conjunto~\(\{d,2d,\ldots,nd\}\) tiver a mesma cor da progressão, o teorema está satisfeito.
% Caso contrário, temos que~\(\{d,2d,\ldots,nd\}\) está colorido com~\(k-1\) cores, que
% concluimos por indução.
% \end{prova}

 Pode-se deduzir o Teorema de~Schur utilizando o Teorema~\ref{fvdw}
 tomando~\(p=2\), pois obtemos uma progressão aritmética de
 comprimento dois tal que seus elementos e sua razão possuem as mesmas
 cores.

 O resultado mais importante da combinatória aditiva é o Teorema
 de~Szemerédi, o qual foi conjecturado por~Erd\H{o}s e~Turán
 em~1936. A densidade superior é definida por
 \[
 \bar{d}(A)=\limsup_{n\to \infty}\frac{|A\cap[n]|}{n}.
 \]

\begin{teorema}(Szemerédi, 1975)\label{sz:75}
Todo subconjunto dos naturais com densidade superior positiva contém
uma progressão aritmética de comprimento arbitrariamente longo.
\end{teorema}
Em~2001, Gowers exibiu um uma versão quantitativa do
Teorema~\ref{sz:75}.

\begin{teorema}[Gowers, 2001]
Para todo~\(k>0\), todo subconjunto de~\([N]\) de cardinalidade no
mínimo~\(N(\log\log N)^{-c(k)}\) contém uma progressão aritmética de
comprimento~\(k\), onde~\(c(k)=2^{-2^{k+9}}\).
\end{teorema}

Em~1977, Furstenburg exibiu uma prova alternativa do
Teorema~\ref{sz:75} utilizando métodos da teoria ergódica; Nagle, Rödl
e~Schacht, em~2006~\cite{NagleRodlSchacht06}, provaram o resultado
utilizando hipergrafos. O seguinte teorema foi provado por~Green
e~Tao.

\begin{teorema}[Green -- Tao, 2008]\label{GT:08}
Existem progressões aritméticas arbitrariamente longas no conjunto dos
números primos.
\end{teorema}

Note que o resultado não segue do Teorema~\ref{sz:75}, pois
se~\(\pi(n)\) é a quantidade de primos que tem entre~\(1\) e~\(n\),
pelo Teorema dos números~primos,
\[
\pi(n)=\frac{n}{\log n}.
\]
Portanto, se~\(P\) é o conjunto dos números primos,
\[
\bar{d}(P)=\limsup_{n\to \infty}\frac{\pi(n)}{n}=0,
\]
logo~\(P\) não tem densidade superior positiva.

Antes de~Green e~Tao, já haviam resultados sobre progressões
aritméticas de números primos, como o Teorema de~van~der~Corput.

\begin{teorema}[van~der~Corput, 1939]
Existem infinitas progressões aritméticas de comprimento três nno
conjunto dos números primos.
\end{teorema}

Erd\H{o}s e~Turán conjecturaram a seguinte afirmação.

\begin{conjectura}
Se~\(A\) é um subconjunto dos naturais satisfazendo
\[
\sum_{a\in A}\frac{1}{a}=+\infty,
\]
então~\(A\) contém progressões aritméticas de comprimento
arbitrariamente longos.
\end{conjectura}

Observe que Teorema~\ref{GT:08} e o Teorema~\ref{sz:75} satisfazem a
conjectura acima.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                           %%
%%  \input{aulas/07-3-numeros-ramsey-lista}  %%
%%                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exercícios}
\begin{exercicio}\label{ex:7.1}
 Vimos que \(r(m,n) \leq r(m-1,n) + r(m,n-1)\) para todo \(m,n > 2\).
 Mostre que se \(r(m-1,n)\) e \(r(m,n-1)\) são ambos pares, então
 vale a desigualdade estrita
 \[
  r(m,n) < r(m-1,n) + r(m,n-1).
 \]
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.2}
 Seja \(n \geq 2\) um natural e considere o grafo \(K_p\) sobre
 o conjunto de vértices \(\{1,2,\ldots, 3n-4\}\).

 Faça uma coloração das arestas de \(K_p\) tal que
 \[
  cor(ij)
  =
  \begin{cases}
   \text{vermelho} & \text{se } |i-j| =  1 (\text{mod~} 3) \\
   \text{azul}  & \text{caso contrário}
  \end{cases}.
 \]
 Mostre que esse grafo colorido não tem um \(K_3\) vermelho
 e nem um \(K_n\) azul.
 Deduza que \(r(3,n) \geq 3(n-1)\).
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.3}
 Use os exercícios \ref{ex:7.1} e \ref{ex:7.2}
 acima para provar que
 \[
  r(3,4) = 9.
 \]
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.4}
 Sejam \(m,n\) naturais tais que \(m-1\) divide \(n-1\).
 Seja \(T_m\) uma árvore qualquer de ordem \(m\).
 Mostre que \(r(T_m,K_{1,n}) = m+ n-1\).
\end{exercicio}



\begin{exercicio}\label{ex:7.5}
 Seja \((X,\leq)\) um conjunto totalmente ordenado, e seja \(G = (V,E)\)
 o grafo com \(V:= \mathcal{P}_2 X\) e \(E:=\{(x,y)(x',y') \,:\, x<y = x' <y'\}\).
 \begin{enumerate}[(a)]
  \item Mostre que \(G\) não contém triângulos.
  \item Mostre que \(\chi(G)\) se torna arbitrariamente grande se
    \(|X|\) é suficientemente grande.
    [Sugestão: \(r(c,3;2)\)]
 \end{enumerate}
\end{exercicio}



%\printpagenotes* % notas de fim de capítulo
%\nocite{*} % remover depois, é só para facilitar a compilação
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliografia}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
